\chapter*{Introducción} \label{chap:intro}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}

Uno de los retos aún presentes en el mundo de la computación hoy por hoy es el de construir herramientas que permitan realizar operaciones de procesamiento de un lenguaje natural. Se entiende por lenguaje natural un idioma como el inglés, español, italiano, que no es reconocible por una computadora sin herramientas pertientes. Cada día surgen más y más tecnologías en este ámbito: existen procesadores de comandos de voz que son capaces de entender instrucciones dadas por un usuario, programas que permiten tomar dictados de un humano, traductores de textos y programas que colocan signos de puntuación automáticamente, entre otros. A la par de dichos avances, sin embargo, hay muchísimos campos los cuales se hacen más difíciles para la computación; en la medida en la que los objetivos trazados requieren una mayor ``comprensión'' semántica del lenguaje natural se hace más complicado construir herramientas que resuelvan los problemas planteados. \\ 

Uno de las áreas dentro del mundo de la computación que se está desarrollando actualmente y cuya utilidad es altísima es la Extracción de Información (IE, que significa Information Extraction). La IE tiene como objetivo ubicar dentro de un texto datos que puedan ser útiles para responder preguntas sobre el dominio del texto. (o en general datos en cualquier medio que se encuentre en algún lenguaje humano). Por ejemplo, puede ser deseable construir un extractor que analice noticias de un periódico para poblar una base de datos con los principales eventos que han ocurrido. Dicha base de datos puede luego ser consultada de forma que un usuario pueda buscar algún dato que sea necesario sin tener que leer todas las noticias. Generalizando, los avances en esta  área pueden ser aplicados en cualquier dominio en el cual se tenga una amplia cantidad de información en lenguaje natural no entendible por una máquina: ámbitos corporativos, educativos, diplomáticos, etcétera. Las posibles aplicaciones de ésto son numerosas.\\

Abad Mota (2009) propuso en \cite{documentInterrogationArchitecture} una arquitectura para la Interrogación de Documentos (DIA, por sus siglas Document Interrogation Architecture) que busca resolver el problema de extracción de información en documentos escritos. La interrogación de documentos se entiende como un proceso en el cual tienen lugar varias actividades: una primera extracción de información de un conjunto de documentos, la realización de consultas sobre una ontología poblada con información previa, y la resolución de consultas con información que no se encuentra presente en la ontología o en la base de datos, accediendo a los documentos. \\

Ruiz en \cite{ruiz-HMM} y \cite{SemistructuredTextExtraction} propuso mecanismos para realizar la primera extracción definida en DIA para poblar inicialmente la ontología. Apaza y Mirisola en \cite{ODILImplementation} e Ituarte en \cite{ODILImplementationDefinition} implementaron el lenguaje ODIL (Lenguaje de Interrogación de Documentos basado en una ontología) diseñado a la par de DIA para la interrogación de Documentos. Todos estos avances están relacionados con las primeras fases propuestas en DIA.  \\

El propósito del presente proyecto de grado es diseñar e implementar un mecanismo de \emph{extracción focalizada}, que permita resolver consultas cuando la base de datos poblada no se encuentre completa. Dicho en otras palabras, el objetivo general del mismo es implementar un mecanismo que permita mediante búsquedas focalizadas encontrar datos faltantes en la base de datos a partir de un conjunto de documentos e información presente en la ontología y la base de datos. Esta fase es la última propuesta en DIA y opera bajo la premisa de que es posible obtener mejores resultados en IE cuando se tiene información de contexto que ayude a encontrar la información faltante en documentos mediante una nueva extracción. \\

Para poder realizar la extracción focalizada es necesario una serie de pasos que serán descritos en profundidad en este informe. Por ahora conviene mencionar como objetivos específicos o pasos intermedios: el estudio del lenguaje de consultas ODIL basado en ontologías y clasifiación de los tipos de respuestas incompletas que se pueden obtener de las consultas escritas en este lenguaje, el estudio del concepto y técnicas de extracción de información, el análisis de los metadatos útiles para facilitar la búsqueda de datos faltantes, la definición e implementación de un mecanismo de extracción focalizada y el estudio de las métricas para la descripción de las respuestas aproximadas y síntesis de una métrica adecuada para evaluar el mecanismo de extracción focalizada implementado. \\

El presente informe busca sintetizar los principales resultados obtenidos en este proyecto. Para ello está estructurado en 7 capítulos. Primeramente se hace un planteamiento del problema introduciendo más en detalle la arquitectura DIA y presentando en profundidad el concepto de extracción focalizada. Seguidamente se presenta una breve revisión de algunos trabajos existentes en el ámbito de extracción de información. Posteriormente se presentan en los capítulos 3 y 4 el diseño propuesto para la extracción focalizada de la información y el mecanismo concebido para determinar los origenes de incompletitud propios de una ontología incompleta. Luego se realizan algunos comentarios relevantes sobre la implementación del sistema, se presentan las pruebas realizadas para probar el sistema en conjunto con sus resultados y el análisis pertinente. \\
